%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{2}[Racines de $P'$]
Soit $n\in \N*$.

\begin{enumerate}
	\item Soit $P$ un polynôme de degré $n$ ayant $n$ racines distinctes. Montrer que $P'$ admet $n-1$ racines distinctes.

\textit{Ainsi, si $P$ est scindé à racines simples, $P'$ l'est également.}
\item Soit $P$ un polynôme de degré $n$ scindé sur $\R[0]$. Montrer que $P'$ est également scindé.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item On suppose que $P$, de degré $n$, admet $n$ racines distinctes, qu'on note $x_1<x_2<\hdots < x_n$. $P$ est continue sur chacun des intervalles $\interff{x_i x_{i+1}}$, dérivable sur $\interoo{x_i x_{i+1}}$ et $P(x_i)=P(x_{i+1})=0$. D'après le théorème de Rolle, il existe $c_i\in \interoo{x_i x_{i+1}}$ tel que $P'(c_i)=0$. Ainsi, les $(c_i)_{i\in \interent{1 n-1}}$ sont $n-1$ racines distinctes de $P'$. Puisque $P'$ est de degré $n-1$, ce sont toutes les racines, et $P'$ est également scindé à racines simples.
	\item On suppose $P$ scindé et on note $p$ le degré de $P$. On suppose que $P$ admet $n$ racines : $\ell$ racines simples $x_1, \hdots x_\ell$ et $n-\ell$ racines multiples $x_{\ell+1}, \hdots, x_n$, de multiplicités respectives $k_{\ell+1}, \hdots, k_n$ (avec $k_i>1$)

	Puisque $P$ est scindé, on a \[ p = \ell + \sum_{i=\ell+1}^n k_i. \]

	Par définition de la multiplicité, $x_{\ell+1}, \hdots, x_n$ sont des racines de $P'$, de multiplicité $k_{\ell+1}-1, \hdots k_n-1$.

  Par le même raisonnement qu'en 1., il existe également $n-1$ racines distinctes, strictement entre deux racines successives de $P$.

	On a donc au final $n-1$ racines simples distinctes, et $n-\ell$ racines distinctes et différentes des précédentes, de multiplicités $k_{\ell+1}-1, \hdots, k_n-1$. Or :

	\begin{align*}
		\underbrace{n-1}_{\text{racines simples}} + \underbrace{\sum_{i=\ell+1}^n (k_i-1)}_{\text{racines multiples}} &= n-1 + \sum_{i=\ell+1}^n k_i - \sum_{i=\ell+1}^n 1\\
		&= n-1 + \sum_{i=\ell+1}^n k_i - (n-(\ell+1)+1 ) \\
		&= \ell + \sum_{i=\ell+1}^nk_i  -1 = p-1
	\end{align*}
	On a donc trouvé $p-1$ racines (comptées avec multiplicités) pour un polynôme de degré $p-1$ : ce sont donc toutes les racines, et $P'$ est également scindé.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
